N°127 - 8 au 14 novembre 2019
ces murs qui séparent les humains
Le 9 novembre, on célèbre un événement historique : la chute du mur de Berlin. Celui-ci a coupé en deux la capitale de l’Allemagne pendant très longtemps. Et il est tombé il y a tout juste 30 ans. Mais d’autres murs existent encore dans le monde dans le but de séparer des territoires pour différentes raisons. Que s’est-il passé à Berlin ? Pourquoi construit-on des murs ? Quels sont ceux dont on parle beaucoup en ce moment ? Lis ce numéro pour tout comprendre.


Julia avait 10 ans quand le mur de Berlin est tombé

Julia a 40 ans et elle a toujours vécu à Berlin, la capitale de l’Allemagne. Mais quand elle était petite, sa ville était bien différente. Jusqu’à ses 10 ans, elle était coupée en deux par un mur. Julia vivait dans la partie Ouest de Berlin et la vie à l’Est lui semblait très différente. «Les gens avaient l’air triste, ils étaient habillés différemment. La nourriture n’était pas bonne, il n’y avait pas de bonbons Haribo, de Nutella, les glaces n’avaient pas de goût parce que les supermarchés à l’Est manquaient de tout», se souvient-elle.
A l’époque, c’est même toute l’Allemagne qui était divisée en deux pays différents : il y avait ce qu’on appelait la RFA à l’Ouest et la RDA à l’Est. La maman de Julia est hongroise et a fait ses études en RDA. «Quand ma mère est arrivée en Allemagne de l’Ouest, à 20 ans, elle était tellement contente de manger du Nutella pour la première fois qu’elle en a mangé un pot entier d’un coup et a été très malade…», raconte Julia.
Les Allemands de l’Ouest n’avaient pas le droit de se rendre librement à l’Est, et inversement. Mais Julia pouvait passer de l’un à l’autre grâce à ses deux passeports, un allemand et un hongrois. «Tout était beaucoup moins cher en RDA. On y allait pour acheter des billets d’avion pour la Hongrie et des jouets. On repartait avec d’énormes peluches qui ne coûtaient rien, c’était la fête ! Mais c’était aussi un peu bizarre», remarque Julia.
Un soir, le 9 novembre 1989, le mur qui séparait Berlin en deux depuis 28 ans est «tombé» (en fait, des points de passage ont été ouverts). Julia avait alors 10 ans et elle était déjà au lit. «Le lendemain matin, ma mère a dit : "Le mur est ouvert !" Je ne comprenais pas ce que ça voulait dire, elle disait qu’elle avait bu du champagne.» Le professeur de Julia a emmené sa classe à Moritzplatz, une place à la frontière avec l’Est, car c’était «un moment de l’histoire très particulier». «Il y avait une foule incroyable, des voitures… Soudain quelqu’un s’est jeté sur moi et m’a prise dans ses bras», dit Julia.
Plus tard, elle est souvent revenue là où se trouvait le mur, avec sa mère. «On prenait un marteau et on cassait des morceaux. Ma mère avait beaucoup d’amis en RDA dont elle avait été séparée pendant des années, et qu’elle a enfin retrouvés.»


Pourquoi y avait-il un mur à Berlin ?

Le 9 novembre, on célèbre les 30 ans de la chute du mur de Berlin, la capitale de l’Allemagne. C’est un événement historique, alors pour l’occasion de nombreuses célébrations sont organisées, comme à Berlin où un grand festival a lieu pendant une semaine. Mais de quel mur parle-t-on exactement ?
A la fin de la Seconde Guerre mondiale, en 1945, les grands vainqueurs étaient les Etats-Unis et l’URSS. Mais chacun voulait imposer sa vision des choses. Le monde s’est alors retrouvé divisé en deux blocs, c’est-à-dire en deux camps : les pays alliés des Etats-Unis et ceux qui dépendaient de l’URSS. En Europe, ils étaient séparés par une frontière surnommée le rideau de fer.
Les Etats-Unis et l’URSS étaient ennemis, mais il n’y a pas eu de combats directs entre eux. Ils se sont affrontés en soutenant chacun un camp dans des guerres qui ont eu lieu dans d’autres pays. On appelle cette période la guerre froide. C’est comme quand on est «en froid» avec quelqu’un : on lui fait la tête mais on ne se bat pas directement avec lui.
L’Allemagne, elle, a perdu la Seconde Guerre mondiale en 1945. Les vainqueurs ont occupé le pays et, en 1949, l’ont divisé en deux pays différents :– à l’ouest, la République fédérale d’Allemagne (RFA), alliée aux Etats-Unis.– à l’est, la République démocratique allemande (RDA), sous le contrôle de l’URSS.
La capitale historique de l’Allemagne, Berlin, était située en RDA, mais était elle-même séparée en deux zones. C’est pour ça que la RFA a choisi de faire d’une autre ville, Bonn, sa capitale. Pour la RDA, c’était en revanche toujours Berlin.
Pour les habitants, la vie était très différente en RFA et en RDA. «A l’Ouest, c’était une démocratie, les gens allaient voter et avaient des libertés fondamentales comme celles d’expression ou de circuler, explique Corine Defrance, historienne et directrice de recherche au CNRS. A l’Est, c’était une dictature. Il n’y avait pas d’élections, il n’y avait qu’un seul parti politique. Les gens étaient contrôlés et n’avaient pas de liberté d’expression.» Conséquence : de nombreux Allemands de l’Est ont rejoint Berlin-Ouest.
Pour empêcher ça, la RDA et l’URSS ont décidé d’isoler Berlin-Ouest du reste de la RDA. En 1961, il y a 58 ans, elles ont donc construit un mur tout autour, de 155 kilomètres de long. La capitale allemande a ainsi été coupée en deux ! «Dans la nuit du 12 au 13 août, des barbelés ont d’abord été déployés, puis un mur en parpaings a été bâti», précise Corine Defrance. Pour les Allemands, comme pour le reste du monde, ça a été un grand choc. Les habitants ne pouvaient plus circuler librement dans leur pays et dans leur ville. Si le mur entourait Berlin-Ouest, ce sont surtout les habitants de l’Est qui étaient bloqués parce qu’ils avaient très peu le droit de voyager. Des familles et des amis ont été séparés.


Que s’est-il passé quand ce mur est tombé ?

Pendant 28 ans, les habitants de Berlin ont vécu dans une ville physiquement coupée en deux, sans le droit de passer librement d’un côté à l’autre. C’est très long ! Alors quand le mur est tombé, le 9 novembre 1989, il y a tout juste 30 ans, ça a été un événement énorme. Pourtant, ce n’était pas vraiment prévu.
Depuis quelque temps déjà, les relations étaient meilleures entre les deux camps qui s’opposaient dans ce qu’on appelait la guerre froide, cette guerre sans combats directs. Des habitants de la RDA (le nom donné à l’Allemagne de l’Est) manifestaient aussi pour réclamer plus de libertés. Le soir du 9 novembre 1989, un responsable politique de la RDA a affirmé face à des journalistes que les citoyens de son pays avaient dorénavant le droit de se rendre à l’étranger sans conditions. Ça leur était jusqu’alors interdit. Mais il n’était pas censé annoncer ça si vite ! D’autant que son annonce était filmée et diffusée en direct à la radio et à la télévision…
Les citoyens ont alors compris que le mur ne les empêchait plus de circuler. Quelques minutes après l’annonce, des Allemands de l’Est se sont rendus à la frontière avec l’Ouest, et surtout au mur de Berlin. «Les gardes n’avaient pas d’instruction, raconte Corine Defrance, historienne et directrice de recherche au CNRS. Face à la foule, un chef de poste a ouvert la barrière, puis d’autres ont suivi.» Dans une ambiance de grande fête, des milliers d’Allemands de l’Est ont passé la frontière. «On a appelé ça les plus grandes retrouvailles du XXe (20e) siècle», souligne l’historienne.
Cet événement a été très important parce que le mur de Berlin était devenu un symbole de la guerre froide. Après sa chute, de nouveaux passages ont été ouverts dans la frontière allemande. En 1990, l’Allemagne a été réunifiée en un seul pays. L’année suivante, l’URSS a été dissoute, mettant fin à la guerre froide.
En Allemagne, ça n’a pas été facile de former de nouveau un pays après 40 ans de division. Par exemple, de nombreuses entreprises dirigées par l’Etat ont été fermées en ex-RDA et beaucoup de gens ont perdu leur travail. «C’est un long processus, précise Corine Defrance. Aujourd’hui, des personnes qui vivaient en RDA ont le sentiment qu’on a oublié leur histoire parce que, quand on parle de l’Allemagne, on pense surtout à l’Ouest.» Même si tout n’est pas réglé, «le pays est beaucoup plus uni, souligne Boris Grésillon, géographe spécialiste de l’Allemagne. Il y a une nouvelle génération qui a grandi après la chute du Mur».


Pourquoi construit-on des murs ?

Le mur de Berlin, en Allemagne, n’est pas le seul qui a existé dans l’histoire. Il y en a eu et il y en a encore beaucoup d’autres, pour des raisons très différentes.
Quand on parle de mur séparant deux pays ou deux zones, ce n’est pas toujours un vrai mur en béton. Ça peut être une clôture en métal ou un grillage en barbelés. Ils sont équipés de systèmes de surveillance, comme des caméras. Des points de passages sont contrôlés par ceux qui les ont construits et qui veulent empêcher certaines personnes de circuler à cet endroit.
Ce n’est pas la même chose qu’une frontière qui délimite un pays et qui est «une ligne sur laquelle deux pays sont d’accord, explique Elisabeth Vallet, chercheuse en géopolitique à l’université du Québec. Pour un mur, il y a toujours un pays qui le construit, et un autre qui le subit.»
Les humains construisent des murs depuis très longtemps. Ils peuvent par exemple servir à protéger un territoire des attaques d’ennemis. Ils peuvent aussi être mis en place entre deux pays ou régions qui se sont affrontés, pour arrêter de se battre même si le conflit n’est pas vraiment fini.
Les murs construits plus récemment ont un autre objectif : faire face à des phénomènes dépassant les frontières d’un seul pays, comme l’immigration ou le terrorisme. Aujourd’hui, les pays sont très liés les uns aux autres : ils échangent beaucoup de marchandises et d’informations, et les gens circulent de l’un à l’autre. Ça donne à certains le sentiment de ne plus avoir de contrôle sur ce qui se passe dans le monde, ce qui les inquiète. Ils ont peur par exemple que de nombreux étrangers s’installent dans leur pays.
«Beaucoup de gens ont l’impression de perdre leur identité, explique Alexandra Novosseloff (1), docteure en sciences politiques à l’université de Paris II-Panthéon-Assas. Ils pensent qu’il n’y a plus de frontières, ce qui est faux. C’est le contrôle de certaines frontières qui n’existe plus, pas les frontières elles-mêmes.»
Ces dernières années, des chefs d’Etat ont annoncé qu’ils voulaient construire des murs, surtout pour empêcher l’immigration illégale. «Ça vise à rassurer une partie de la population mais ça ne correspond pas à la réalité du monde, qui n’a jamais été aussi ouvert», souligne le géographe Michel Foucher.
«Grâce à ça, un homme politique peut dire qu’il a été efficace et éviter de régler le vrai problème, analyse Alexandra Novosseloff. Par exemple, il est plus compliqué de faire la paix que de construire un mur.» Pour la chercheuse, c’est «une solution illusoire parce qu’on ne peut empêcher complètement les gens de se déplacer. Si vous fermez une route, une nouvelle s’ouvrira ailleurs».
(1) Autrice avec Franck Neisse du livre Des murs entre les hommes (La documentation française)


Quels murs trouve-t-on aujourd’hui dans le monde ?

De nombreux murs et barrières existent sur Terre. Les chercheurs ne sont cependant pas d’accord sur leur nombre. Pour certains, il y en a une vingtaine, pour d’autres plus de 70. En voici trois exemples.
Les barrières qui ferment une partie de la frontière entre les Etats-Unis et le Mexique ont été installées dès les années 1990 par les présidents américains pour réduire le nombre de migrants entrant illégalement dans le pays. En 2006, elles ont été renforcées par le président George W. Bush, qui a lancé de nouvelles constructions. Comme les Etats-Unis sont l’un des pays les plus riches du monde, beaucoup de gens venant de pays d’Amérique latine plus pauvres essayent de s’y installer, dans l’espoir d’une vie meilleure.
Ce «mur» couvre déjà 1 000 kilomètres, sur les 3 000 kilomètres que compte la frontière, sous différentes formes : des barrières, des barbelés ou des parois en ciment. Donald Trump, le président américain actuel, a assuré de nombreuses fois qu’il allait construire un grand mur tout le long de la frontière, y compris là où il n’y en a pas pour le moment. Mais ce projet a été très critiqué car il a été jugé irréalisable et beaucoup trop cher : il coûterait plusieurs dizaines de milliards de dollars.
Les Israéliens et les Palestiniens se disputent la même terre depuis plus de 70 ans. Au début des années 2 000, des Palestiniens se sont violemment révoltés contre l’occupation par Israël d’une partie de leur territoire. De nombreux attentats meurtriers ont touché de grandes villes israéliennes. En réaction, le gouvernement israélien a décidé de construire un mur, qui n’est pas encore terminé, autour des Territoires palestiniens, pour assurer la sécurité de ses habitants. Les Palestiniens pensent que c’est plutôt une façon pour les Israéliens de gagner des terres et d’imposer leur propre frontière.
Cette séparation est en partie formée d’un mur et en partie de barbelés. Pour aller en Israël, les Palestiniens doivent franchir des points de passage où ils sont contrôlés, ce qui rend leur vie difficile. «Pour aller à la boulangerie ou à l’école de l’autre côté de la rue, il faut contourner le mur, et mettre alors une heure au lieu de 5 minutes», raconte Alexandra Novosseloff, docteure en sciences politiques à l’université de Paris II-Panthéon-Assas.
Les villes de Ceuta et de Melilla se trouvent sur la côte du Maroc (dans le nord de l’Afrique) mais elles font partie de l’Espagne. Depuis des décennies, les autorités marocaines réclament que ces territoires soient intégrés à leur pays.
Ces deux villes sont entourées de clôtures grillagées, très surveillées et équipées par endroits de barbelés, pour limiter l’immigration illégale. De nombreux Marocains et Africains essayent de s’y rendre dans l’espoir de s’installer dans ce pays plus riche que le leur ou dans un autre pays de l’Union européenne.


